{
  "metadata": {
    "category": { "id": "mixed_bag", "name": "Mixed Topics" },
    "subject": { "id": "mixed_subjects", "name": "Various Subjects" },
    "chapter": { "id": "mixed_chapters", "name": "Various Chapters" },
    "topic": { "id": "mixed_model_test_1", "name": "Model Test - 1" }
  },  "questions": [
    {
      "question": "১। বিকিরিত আলোক রশ্মির তরঙ্গদৈর্ঘ্য 486.7 nm হলে এর ফ্রিক্যুয়েন্সি কত হবে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 6.163 × 10<sup>-14</sup> Hz"
        },
        {
          "text": "খ) 5.163 × 10<sup>-14</sup> Hz"
        },
        {
          "text": "গ) 6.263 × 10<sup>-14</sup> Hz"
        },
        {
          "text": "ঘ) 6.063 × 10<sup>-14</sup> Hz"
        }
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "explanation": "তরঙ্গদৈর্ঘ্য, λ = 486.7 nm = 486.7 × 10<sup>-9</sup> m\nআলোর বেগ, c = 3 × 10<sup>8</sup> m/s\nফ্রিক্যুয়েন্সি, ν = c/λ = (3 × 10<sup>8</sup> m/s)/(486.7 × 10<sup>-9</sup> m) = 6.163 × 10<sup>14</sup> Hz"
    },
    {
      "question": "২। কোন আলোক রশ্মির ফ্রিক্যুয়েন্সি বেশি হবে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) X-ray"
        },
        {
          "text": "খ) UV ray"
        },
        {
          "text": "গ) IR"
        },
        {
          "text": "ঘ) Radiowaves"
        }
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "explanation": "X-ray এর তরঙ্গদৈর্ঘ্য সবচেয়ে কম, তাই এর ফ্রিকুয়েন্সি সবচেয়ে বেশি।"
    },
    {
      "question": "৩। অসীম দূরত্ব থেকে ইলেকট্রন ৩য় শেলে স্থানান্তরিত হলে নিচের কোন বর্ণালী সিরিজ উৎপন্ন হয়?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) প্যাশ্চেন"
        },
        {
          "text": "খ) বামার"
        },
        {
          "text": "গ) ফুন্ড"
        },
        {
          "text": "ঘ) ব্রাকেট"
        }
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "explanation": "যখন ইলেকট্রন অসীম দূরত্ব থেকে তৃতীয় শক্তিস্তরে স্থানান্তরিত হয়, তখন প্যাশ্চেন সিরিজ উৎপন্ন হয়।"
    },
    {
      "question": "৪। ইলেকট্রন বিন্যাসের সাধারণ নিয়মের ব্যতিক্রম দেখায় নিচের কোন মৌলটি?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) Co"
        },
        {
          "text": "খ) Fe"
        },
        {
          "text": "গ) Cr"
        },
        {
          "text": "ঘ) Mn"
        }
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "explanation": "Cr এর ইলেকট্রন বিন্যাস 3d<sup>5</sup> 4s<sup>1</sup>, যা সাধারণ নিয়মের ব্যতিক্রম।"
    },
    {
      "question": "৫। নিচের কোন অরবিটাল বক্স পদ্ধতিতে আউফবাউ নীতি মানা হয়নি?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) \\(2s \\uparrow\\downarrow\n2p \\uparrow\\downarrow\\uparrow\\downarrow\\uparrow\\downarrow\\)"
        },
        {
          "text": "খ) \\(3s \\uparrow\\downarrow\n3p \\uparrow\\downarrow\\uparrow\\)"
        },
        {
          "text": "গ) \\(5s \\uparrow\\downarrow\n5p \\uparrow\\)"
        },
        {
          "text": "ঘ) \\(4s \\uparrow\\downarrow\n3d \\uparrow\\uparrow\\uparrow\\uparrow\\uparrow\\)"
        }
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "explanation": "৫ নং প্রশ্নে গ তে 5s এর আগে 5p তে ইলেকট্রন বিন্যাস করা হয়েছে, যা আউফবাউ নীতির সাথে সামঞ্জস্যপূর্ণ নয়। আউফবাউ নীতি অনুযায়ী, নিম্ন শক্তিস্তরের অরবিটালগুলো প্রথম পূর্ণ হয়।"
    },
    {
      "question": "৬। M<sup>3+</sup> আয়নে 23টি ইলেকট্রন থাকলে 'M' এর পারমাণবিক সংখ্যা কত হবে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 20"
        },
        {
          "text": "খ) 23"
        },
        {
          "text": "গ) 24"
        },
        {
          "text": "ঘ) 26"
        }
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "explanation": "M<sup>3+</sup> আয়নে 23 টি ইলেকট্রন আছে, অর্থাৎ M পরমাণুতে 23 + 3 = 26 টি ইলেকট্রন আছে।  তাই M এর পারমাণবিক সংখ্যা 26।"
    },
    {
      "question": "৭। Cr পরমাণুতে কয়টি বিজোড় বা, অযুগ্ম ইলেকট্রন আছে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 3"
        },
        {
          "text": "খ) 4"
        },
        {
          "text": "গ) 5"
        },
        {
          "text": "ঘ) 6"
        }
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "explanation": "Cr এর ইলেকট্রন বিন্যাস হলো [Ar] 3d<sup>5</sup> 4s<sup>1</sup>।  এখানে 6 টি অযুগ্ম ইলেকট্রন আছে।"
    },
    {
      "question": "৮। নিচের কোন্ পরমাণুতে d-অরবিটালে ইলেকট্রন আছে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) K"
        },
        {
          "text": "খ) Ca"
        },
        {
          "text": "গ) Ar"
        },
        {
          "text": "ঘ) Sc"
        }
      ],
      "correctAnswer": 3,
      "explanation": "Sc এর ইলেকট্রন বিন্যাস হলো [Ar] 3d<sup>1</sup> 4s<sup>2</sup>,  যেখানে d-অরবিটালে ইলেকট্রন আছে।"
    },
    {
      "question": "৯। কোনো বিকিরিত রশ্মির তরঙ্গদৈর্ঘ্য 820 nm হলে ঐ রশ্মির শক্তি কত?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 2.424 × 10<sup>-19</sup> J"
        },
        {
          "text": "খ) 2.424 × 10<sup>-18</sup> J"
        },
        {
          "text": "গ) 24.24 × 10<sup>-19</sup> J"
        },
        {
          "text": "ঘ) 24.24 × 10<sup>-18</sup> J"
        }
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "explanation": "E = hc/λ = (6.626 × 10<sup>-34</sup> Js × 3 × 10<sup>8</sup> m/s) / (820 × 10<sup>-9</sup> m) = 2.424 × 10<sup>-19</sup> J"
    },
    {
      "question": "১০। কোন্ অরবিটালে ইলেকট্রনের ঘনত্ব সর্বাধিক?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 2p"
        },
        {
          "text": "খ) 1s"
        },
        {
          "text": "গ) 2s"
        },
        {
          "text": "ঘ) 3s"
        }
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "explanation": "1s অরবিটালের ক্ষেত্রে ইলেকট্রনের ঘনত্ব সর্বাধিক। কারণ এটি নিউক্লিয়াসের নিকটতম অরবিটাল।"
    },
    {
      "question": "১১। ট্রাফিক সিগন্যালের লাল আলোর তরঙ্গদৈর্ঘ্য 665 nm হলে সংশ্লিষ্ট ফোটনের শক্তি কত? [h = 6.62 × 10<sup>-34</sup> Js]",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 3.115 × 10<sup>-18</sup> J"
        },
        {
          "text": "খ) 2.986 × 10<sup>-19</sup> J"
        },
        {
          "text": "গ) 2.856 × 10<sup>-19</sup> J"
        },
        {
          "text": "ঘ) 3.245 × 10<sup>-21</sup> J"
        }
      ],
      "correctAnswer": 1,
      "explanation": "E = hc/λ = (6.62 × 10<sup>-34</sup> Js × 3 × 10<sup>8</sup> m/s) / (665 × 10<sup>-9</sup> m) ≈ 2.986 × 10<sup>-19</sup> J"
    },
    {
      "question": "১২। 3d অরবিটালের জন্য m এর মান নিচের কোন সেট হবে?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 0"
        },
        {
          "text": "খ) -1, 0, +1"
        },
        {
          "text": "গ) -2, -1, 0, +1, +2"
        },
        {
          "text": "ঘ) -3, -2, -1, 0, +1, +2, +3"
        }
      ],
      "correctAnswer": 2,
      "explanation": "3d অরবিটালের জন্য l = 2, তাই m এর মান -2, -1, 0, +1, +2 হবে।"
    },
    {
      "question": "১৩। \\(\\nu = R_H \\left(\\frac{1}{n_1^2} - \\frac{1}{n_2^2}\\right)\\) সমীকরণটিতে লাইমেন সিরিজের ক্ষেত্রে n<sub>1</sub> = ?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) 1"
        },
        {
          "text": "খ) 2"
        },
        {
          "text": "গ) 3"
        },
        {
          "text": "ঘ) 4"
        }
      ],
      "correctAnswer": 0,
      "explanation": "লাইমেন সিরিজের জন্য n<sub>1</sub> = 1"
    },
    {
      "question": "১৪। পরমাণুর কোন দুটি কণিকা সংখ্যা পরস্পর সমান?",
      "options": [
        {
          "text": "ক) প্রোটন ও নিউট্রন"
        },
        {
          "text": "খ) ইলেকট্রন ও পজিট্রন"
        },
        {
          "text": "গ) নিউট্রন ও ইলেকট্রন"
        },
        {
          "text": "ঘ) ইলেকট্রন ও প্রোটন"
        }
      ],
      "correctAnswer": 3,
      "explanation": "পরমাণুর প্রোটন ও ইলেকট্রনের সংখ্যা পরস্পর সমান।"
    }
  ]
        }
        
